---
date: '2020-05-19'
title: '类型判断'
tags: [javascript]
---

## typeof

> 用于判断操作数的数据类型，适用于除 null、object 的其他 5 种类型的判断。

1. 对于基本类型，除 null 以外，均可以返回正确的结果。
2. 对于引用类型，除 function 以外，一律返回 object 类型。
3. 对于 null ，返回 object 类型。
4. 对于 function 返回 function 类型。

```javascript
typeof undefined; // "undefined";
typeof 1; // "number";
typeof '1'; // "string";
typeof true; // "boolean";
typeof Symbol(); // "symbol";
typeof { a: 1 }; // "object";

typeof null === 'object'; // true
typeof function () {} === 'function'; // true
```

## instanceof

> 用于判断是对象的那个子类型

```javascript
[1, 2] instanceof Array; // true
(function foo() {} instanceof Function); // true
new Date(2018) instanceof Date; // true
new Number(1) instanceof Number; // true
1 instanceof Number; // false
```

a instanceof b，instanceof 会去查找 a 的原型链(这里不展开讨论)上是否有 b 的 prototype 属性；如果有，就返回 true，否则返回 false。即判断 a 的原型链上是否有 a.\_proto\_\_ === b.prototype 返回 true

## constructor

> 不仅可以用于对象子类型的判断，还可以用于基本类型的判断，返回创建实例对象的 Object 构造函数的引用，原始数据类型，constructor 只读，基本类型指向对应的内置对象的构造函数

```javascript
({ a: 1 }.constructor === Object); // true
[1, 2].constructor === Array; // true
new Date(2018).constructor === Date; // true
(function foo() {}.constructor === Function); // true
'1'.constructor === String; // true
(1).constructor === Number; // true
true.constructor === Boolean; // true
```

## prototype

> Object.prototype.toString.call('...')，通用方法判断对象类型。 Object.prototype 表示 Object 的原型对象，toString 返回表示该对象的字符串，call 用于指定 this

```javascript
Object.prototype.toString.call('1'); // "[object String]"
Object.prototype.toString.call(1); // "[object Number]"
Object.prototype.toString.call(true); // "[object Boolean]"
Object.prototype.toString.call([1, 2, 3]); // "[object Array]"
Object.prototype.toString.call(function foo() {}); // "[object Function]"
Object.prototype.toString.call(null); //"[object Null]"
Object.prototype.toString.call(undefined); //"[object Undefined]"
```
